% File:	   SchaakMaatje.ltx
% Purpose: chess magazine for our chess club: Schaakclub Geldrop.
%	   Demonstrates the usage of te Dutch language and the nochess 
%	   environment (needed for the first table). Contains a chess 
%	   challenge at the very end (game of Max Euwe against the young 
%	   Bobby Fisher).
% Version: 1.2 (June 1991)
% Author:  Piet Tutelaers (internet: rcpt@urc.tue.nl)
%
\documentstyle[a4wide,fancyheadings,dutch,chess]{article}

%
% TeX macros
%

\def\h{\leavevmode
   \raise.5ex\hbox{\the\scriptfont0 1}\kern-.1em
   /\kern-.15em\lower.25ex\hbox{\the\scriptfont0 2}}
   
\def\d{\vrule height7.5pt width15pt depth2.5pt}
\def\S{$\sum$}
\def\remise{\h--\h}

\def\G#1{$G_{#1}$}

%
% LaTeX macros
%

\thispagestyle{empty}
\begin{document}
\begin{nochess} % put the environment outside the twocolumn option!
\twocolumn[
{\hfil\Huge Schaakmaatje\hfil\par}
\vspace{1cm}
\begin{tabular}{|l|l|l|ll|l|}	\hline
\multicolumn{6}{|c|}{Schaakclub Geldrop--{\bf SCG}} \\ \hline
Voorzitter	&Paul van Heuven &Schoutstr 22	 &5663 EZ &Geldrop &040--852191 \\ \hline
Secr/penningm	&Sjim Jonkmans	 &Adm Byrdstr 26 &5665 HE &Geldrop &040--851630 \\\hline
Wedstrijdleider	&Hans van Keulen &Nieuwendijk 31 &5591 JJ &Heeze   &04907--5266 \\ \hline
Redakteur	&Piet Tutelaers	 &Lambertushof 52&5667 SG &Geldrop &040--854670 \\\hline
\end{tabular}
\par
\vspace{1cm}
{\hfill{}12${}^e$ Jaargang nr. 225, 9 januari 1990}
\vspace{1cm}
]
\end{nochess}

\pagestyle{fancy}
\lhead{Schaakmaatje}\rhead{{}12${}^e$ Jaargang nr. 225}
\subsection*{Van de redaktie}
Helaas verschijnt deze aflevering niet op de geplande 19 december (sorry
Sjim), maar daar waren zoals je weet enkele redenen voor.  Maar niet
getreurd, dit nummer staat weer barstens vol met schaaknieuws.

Naast de zeer gewaardeerde H(aHa)--lijn, heb ik een wat serieuzere
bijdrage voor de leden toegevoegd.  Het betreft een partij tussen
niemand minder dan Max Euwe en Bobby Fisher.  Euwe kan het aanstormend
talent Fisher hier nog de baas.  De partij is in de vorm van een
schaaktest gegoten.  Voor elke zet kun je punten verdienen.  Aan het
eind kun je je eigen zetten vergelijken met de zet die gespeeld is, of
die gespeeld had kunnen worden.  Ik ben zeer benieuwd wat jullie
puntentotaal is! Laat horen of je zo'n schaaktest leuk vindt, wie weet
komen er dan nog meer. (Meer gegevens vind je bovenaan op pagina~5.)

\subsection*{Bavaria tournooi}
We spelen dit jaar weer mee met het Bavaria tournooi. Onze tegenstanders
in de A2 groep zijn: SCAR~1 (Aarle--Rixtel), De Combinatie~2 (Asten),
Deurnese SC en En Passant (Veghel). Hoewel ons spelers potentieel enorm
is toegenomen, wil ik toch proberen zoveel mogelijk mensen mee te laten
spelen. Dus het motto blijft voorlopig: ``Meedoen is belangrijker dan
winnen''. De Bavaria ronden zijn gepland op:

\begin{tabbing}
di\hspace{.3cm} \= 16--1 \hspace{.3cm}\= SCG vrij \\
ma \> 12--2 \> En Passant --- SCG \\
di \> 13--3 \> SCG --- Deurnese SC \\
do \> 05--4 \> SCAR~1 -- SCG \\
di \> 24--4 \> SCG --- De Combinatie 2 \\
\end{tabbing}

\subsection*{De H(aha)--lijn --13--}
De dertiende aflevering, als dit maar goed gaat \ldots.  Niet dat ik
bijgelovig ben, maar er bestaat nog zoiets als de Wet van Murphy.  U
weet wel, alles wat fout kan gaan, gaat ook fout.  Ik schrijf deze
bijdrage voor het Schaakmaatje 225, waarvoor als verschijningsdatum 19
december 1989 is voorzien.  Maar of dat lukt?? Ik zal de goden maar niet
verzoeken met opmerkingen als: ``In deze laatste bijdrage van het jaar
\ldots.'' of ``Voor de komende feestdagen de volgende opgaven...''. 
Ach, het doet er ook allemaal niet zoveel toe, wanneer jullie dit onder
ogen krijgen.  Als je er maar plezier aan beleeft.  Eerst de oplossingen
van de vorige keer. 

\subsubsection*{Oplossing \G{22}}
Niet echt moeilijk. |1.: Dh3+; 2. K*h3, Lf1 mat| of |2. Kf2 (of Kg1), Df1|
 mat, of |2. Kh1, Df1+; 3. Lg1, D*f3| mat. Toen ik deze oplossing overtikte
uit mijn schriftje met problemen zat ik met een scheef oog naar het diagram
te kijken. Wat? |3. Lg1|? Waar komt die in hemelsnaam vandaan? Wel, om de
waarheid te zeggen van e3. In het diagram van de vorige keer was ik de witte
loper van e3 vergeten. Foei toch. Maar gelukkig bleef het probleem oplosbaar. 

\subsubsection*{Oplossing \G{23}}
De tweeling. Stand a, met de toren op a1 is niet moeilijk. |1. 0-0-0|
geeft mat in \'e\'en zet. De stand is mogelijk. De koning kan van c4 gekomen
zijn na |Lb1-a2+|. Stand b, met de |T| op b1 i.p.v. a1 is onmogelijk met wit aan
zet. (Probeer maar eens de laatste zet van zwart te vinden.) Dus Zwart is aan
zet en na |K*c2| wordt zwart met |Dd2| matgezet. Oorspronkelijk stond er in mijn
tekst: ``Stand b, met de witte toren op b''. Een collega van mij kon geen
oplossing vinden met de toren van a1 op b1 en zette vervolgens de toren van
e4 op b1 en vond toen een oplossing. Probeer het maar eens. 

\board{ * * *k*} 
      {* * * l } 
      { * * * *} 
      {* * *T*T} 
      { * * *T*} 
      {* * * * } 
      { * * *K*} 
      {* * * * }
\subsubsection*{Opgave \G{24}}
Hoe we mat met twee torens moeten geven weten we allemaal. Maar
met drie? Wit (aan zet) geeft mat in drie zetten.
%\begin{dia}
\vspace{.2cm}
$$\showboard$$
\centerline{Diagram 1: Opgave \G{24}}
%\caption{Opgave \G{24}}
%\end{dia}

\board{ * *d* *} 
      {* * * * } 
      { * *t* *} 
      {DIP k * } 
      { * * * *} 
      {* * K * } 
      { * * * *} 
      {* * * * }
\subsubsection*{Opgave \G{25}}
Bij schaakproblemen is het meestal van belang wat er gaat
gebeuren. In deze opgave gaat het erom wat er is gebeurd. Als
wit zijn laatste zet terug mocht nemen zou hij mat in \'e\'en zet kunnen geven.
Het terugnemen van een zet is natuurlijk niet regelementair, maar voor de rest
wordt er strikt volgens de regels gespeeld.

Deze laatste opgave staat (o.a) in het boekje van L\'eon Vi\'e: ``Denk
mee met L\'eon Vi\'e''.  Als toegift geef ik een aardig probleempje dat,
zij het in een iets andere vorm, eveneens in dat boekje is vermeld:

\subsubsection*{Opgave \G{26}}
Van een volkomen regulier verlopen schaakpartij is alleen gegeven dat na
de spectaculaire opening |1.  f2-f3(!)| een even spectaculair slot
volgt.  Na de vierde (!!) zet van Zwart staat de witte koning mat op h4. 
De vraag luidt: Hoe zag die complete schaakpartij eruit??

\centerline{(Sjim)}

%\begin{dia}
\vspace{.2cm}
$$\showboard$$
\centerline{Diagram 2: Opgave \G{25}}
%\caption{Opgave \G{25}}
%\end{dia}

\subsection*{Van de wedstrijdleider}

\subsubsection*{Competitie}
De leiding in de competitie wordt op dit ogenblik gedeeld door George van de
Wall, Leen schoenmeijer en Ad Weekers. Dit zijn namen die tot nu toe niet
allen in de bovenste regionen van onze clubcompetitie te vinden waren.
De clubkampioen en de nummer twee van vorig jaar doen het op het ogenblik
slechts matig. Misschien is een verklaring hiervoor dat sterkere spelers nu
meer dan vorig jaar tegen spelers van hetzelfde niveau worden opgesteld.
Leo hovestadt, een nieuw lid, doet het zeer goed met 3 punten uit drie
partijen.

\subsubsection*{Elo}
De Elo competitie wordt aangevoerd door George van de Wall met 55
winstpunten, maar hij wordt op korte afstand gevolgd door Leen Schoenmeijer
en Leo Hovestadt. Er is in de Elo lijst nu een zekere mate van stabilisatie
te zien.

\subsubsection*{Snelschaak}
Hier gaat het nieuwe lid Leo Hovestadt ruimschoots voorop met 21 punten uit
drie snelschaakronden. Teun van Loopik en Jack Tinnemans lopen erachteraan.

\subsubsection*{Gongwedstrijd}
Op 28 November is de jaarlijkse gongwedstrijd gehouden ter ere van de
verjaardag van de goed heiligman. Er zijn drie prijzen verloot aan het einde
van deze wedstrijd. De uitslag van deze dag luidde:

\begin{tabbing}
Agnes van der Waalsss   \= 999 \kill
Piet Tutelaers      \>  8,5 \\
Nico Hazewindus     \>  8,0 \\
Cees Buthker        \>  7,0 \\
Marco Kessels       \>  6,5 \\
George van de Wall  \>  6,5 \\
Hans van Keulen     \>  5,0 \\
Teun van Loopik     \>  5,0 \\
Jack Tinnemans      \>  5,0 \\
Hans Naus           \>  4,5 \\
Piet Bell           \>  4,0 \\
Sjim Jonkmans       \>  4,0 \\
Olaf van Mol        \>  3,5 \\
Leen Schoenmeijer   \>  3,5 \\
Geert Bogers        \>  3,0 \\
Jacques Zwaard      \>  3,0 \\
Paul van Heuven     \>  3,0 \\
\end{tabbing}

\centerline{(Hans)}

\subsection*{Stand interne competitie}
\begin{tabbing}
Agnes van der Waalsss   \= 99   \= 99   \= 99   \= 99,0 \kill
George van de Wall      \> 5    \> 1    \> 0    \> 5,5 \\
Leen Schoenmeijer       \> 5    \> 1    \> 3    \> 5,5 \\
Ad Weekers              \> 4    \> 3    \> 3    \> 5,5 \\
Paul van Heuven         \> 4    \> 1    \> 2    \> 4,5 \\
Hans Naus               \> 3    \> 2    \> 2    \> 4,0 \\
Hans van Keulen         \> 4    \> 0    \> 3    \> 4,0 \\
Teun van Loopik         \> 2    \> 4    \> 4    \> 4,0 \\
Sjack Tinnemans         \> 3    \> 1    \> 1    \> 3,5 \\
Marco Kessels           \> 2    \> 3    \> 1    \> 3,5 \\
Ben van de Heuvel       \> 2    \> 3    \> 4    \> 3,5 \\
Leo Hovestadt           \> 3    \> 0    \> 0    \> 3,0 \\
Kees van Hooidonk       \> 2    \> 2    \> 2    \> 3,0 \\
Olaf van Mol            \> 2    \> 2    \> 4    \> 3,0 \\
Agnes van der Waals     \> 1    \> 3    \> 1    \> 2,5 \\
Geert Bogers            \> 2    \> 0    \> 1    \> 2,0 \\
Piet Tutelaers          \> 2    \> 0    \> 1    \> 2,0 \\
Jacques Zwaard          \> 1    \> 2    \> 1    \> 2,0 \\
Sjim Jonkmans           \> 1    \> 2    \> 2    \> 2,0 \\
Cees B\"uthker          \> 0    \> 4    \> 2    \> 2,0 \\
Piet Bell               \> 1    \> 2    \> 3    \> 2,0 \\
Karel Snijders          \> 1    \> 0    \> 0    \> 1,0 \\
Hanny Dielissen         \> 1    \> 0    \> 1    \> 1,0 \\
Guus van der Waals      \> 0    \> 0    \> 0    \> 0,0 \\
Jan Toorenspits         \> 0    \> 0    \> 1    \> 0,0 \\
Remko van Dam           \> 0    \> 0    \> 9    \> 0,0 \\
\end{tabbing}

\subsection*{Stand snelschaken}
\begin{tabbing}
Agnes van der Waalsss   \= 999 \kill
Leo Hovestadt           \> 21 \\
Teun van Loopik         \> 13 \\
Sjack Tinnemans         \> 11 \\
Sjim Jonkmans           \>  7 \\
Piet Tutelaers          \>  6 \\
George van de Wall      \>  4 \\
Hans van Keulen         \>  3 \\
Piet Bell               \>  2 \\
Agnes van der Waals     \>  1 \\
Olaf van Mol            \>  1 \\
Ben van de Heuvel       \>  1 \\
Cees B\"uthker          \>  1 \\
\end{tabbing}

\subsection*{Elo rating stand}
\begin{tabbing}
Agnes van der Waalsss     \= 999999   \= 999999    \= +9999 \kill
			  \> oud    \> nieuw   \> verschil \\
George van de Wall        \> 1700   \> 1755    \> +55 \\
Paul van Heuven           \> 1714   \> 1709    \>  -5 \\
Marco Kessels             \> 1656   \> 1658    \>  +2 \\
Sjack Tinnemans           \> 1595   \> 1630    \> +35 \\
Piet Tutelaers            \> 1596   \> 1620    \> +24 \\
Sjim Jonkmans             \> 1626   \> 1610    \> -16 \\
Cees B\"uthker            \> 1629   \> 1592    \> -37 \\
Leo Hovestadt             \> 1500   \> 1543    \> +43 \\
Piet Bell                 \> 1526   \> 1515    \> -11 \\
Leen Schoenmeijer         \> 1467   \> 1509    \> +42 \\
Agnes van der Waals       \> 1477   \> 1483    \>  +6 \\
Ben van de Heuvel         \> 1510   \> 1480    \> -30 \\
Teun van Loopik           \> 1485   \> 1461    \> -24 \\
Kees van Hooidonk         \> 1458   \> 1451    \>  -7 \\
Jacques Zwaard            \> 1442   \> 1438    \>  -4 \\
Jan Toorenspits           \> 1432   \> 1413    \> -19 \\
Geert Bogers              \> 1400   \> 1410    \> +10 \\
Ad Weekers                \> 1386   \> 1407    \> +21 \\
Hans van Keulen           \> 1383   \> 1402    \> +19 \\
Hans Naus                 \> 1368   \> 1401    \> +33 \\
Hanny Dielissen           \> 1400   \> 1400    \>  +0 \\
Olaf van Mol              \> 1395   \> 1366    \> -29 \\
Guus van der Waals        \> 1325   \> 1325    \>  +0 \\
Karel Snijders            \> 1258   \> 1280    \> +22 \\
Remko van Dam             \> 1400   \> 1270    \>-130 \\
\end{tabbing}

\subsection*{Uitslagen snelschaakronden}
\begin{tabbing}
Agnes van der Waalsss \= 999 \kill
{\sl 19 december 1989} \\
Jack Tinnemans      \>   9 \\
Leo Hovestadt       \>   6 \\
George van de Wall  \>   3 \\
Teun van Loopik     \>   1 \\
Piet Bell           \>   1 \\
\end{tabbing}

\onecolumn

\subsection*{Gespeelde partijen}
\begin{tabbing}
Agnes van der Waalsss \= Agnes van der Waalssss \= \remise \kill
\hspace*{2.5cm}{\sl 7 november 1989} \\
Agnes van der Waals\> Piet Bell             \> \remise \\
Olaf van Mol       \> Remko van Dam         \> 1 -- 0 \\
Teun van Loopik    \> Hans van Keulen       \> 1 -- 0 \\
Marco Kessels      \> Leen Schoenmeijer     \> 1 -- 0 \\
George van de Wall \> Piet Tutelaers        \> 1 -- 0 \\
Cees Buthker       \> Paul van Heuven       \> 0 -- 1 \\
Geert Bogers       \> Hans Naus             \> 0 -- 1 \\
Ad Weekers         \> Ben van de Heuvel     \> 0 -- 1 \\[.5cm]
\hspace*{2.5cm}{\sl 14 november 1989}\\[.2cm]
Ad Weekers         \> Teun van Loopik       \> \remise \\
Leen Schoenmeijer  \> Cees Buthker          \> \remise \\
Piet Tutelaers     \> Piet Bell             \> 1 -- 0 \\
Sjim Jonkmans      \> Ben van de Heuvel     \> 1 -- 0 \\
Remko van Dam      \> Hans van Keulen       \> 0 -- 1 \\
Olaf van Mol       \> Geert Bogers          \> 0 -- 1 \\[.5cm]
\hspace*{2.5cm}{\sl 21 november 1989}\\[.2cm]
Sjim Jonkmans      \> Cees Buthker          \> \remise \\
Ad Weekers         \> Olaf van Mol          \> \remise \\
Leen Schoenmeijer  \> Ben van de Heuvel     \> 1 -- 0 \\
George van de Wall \> Piet Bell             \> 1 -- 0 \\
Remko van Dam      \> Geert Bogers          \> 0 -- 1 \\
Jacques Zwaard     \> Hans Naus             \> 0 -- 1 \\
Teun van Loopik    \> Leo Hovestadt         \> 0 -- 1 \\[.5cm]
\hspace*{2.5cm}{\sl 12 december 1989}\\[.2cm]
Hans Naus          \> Ben van de Heuvel     \> \remise \\
Piet Bell          \> Cees Buthker          \> \remise \\
Ad Weekers         \> Remko van Dam         \> 1 -- 0 \\
Jack Tinnemans     \> Leen Schoenmeijer     \> 1 -- 0 \\
Teun van Loopik    \> Paul van Heuven       \> 0 -- 1 \\
Marco Kessels      \> Piet Tutelaers        \> 0 -- 1 \\
\end{tabbing}


\parindent=0pt

\twocolumn[
{\hfil\Huge Schaaktest\hfil\par}
\par
\vspace{1cm}
Je kunt je speelsterkte testen door de volgende partij na te spelen tot
en met zet 11 van Zwart. Hierna schrijft je de zetten op die Max
Euwe volgens jou had moeten spelen. Om het eerlijk te spelen, moet je wel
de zetten links onderaan de pagina met een stuk karton bedekken.
Telkens als je een zet bedacht hebt, schrijf je die op in de kolom ``Uw
keuze voor Wit''. Het karton waarmee de echte zetten bedekt zijn, kan nu
een regel opgeschoven worden. Er moeten in totaal tien zetten gespeeld
worden. Als alle zetten gespeeld zijn, bepaal je de behaalde punten.
Meestal staat het puntentotaal in de kolom ``Punten'', linksonder. Soms
vallen er ook nog punten te verdienen als je een andere zet hebt gekozen
dan de zet die in de partij gespeeld werd. Deze vindt je op de volgende
pagina. Veel plezier! (Piet)
\vspace{1cm}
]

Wit: Dr.~Max~Euwe / Zwart: Bobby Fisher\par
New York 1957.

{\sl Geweigerd Damegambiet}

\newgame
\move d2d4 g8f6
\move c2c4 e7e6
\move b1c3 d7d5
\move c4d5 e6d5
\move c1g5 f8b4
\move e2e3 h7h6
\move g5h4 c7c5

(Een enigzins riskante opzet.)

\move f1d3 b8c6
\move g1e2 c5d4

(Na |9: 0-0 10 0-0| gaat |10: c*d4| niet goed meer wegens |11 L*f6, D*f6|
|12 P*d5|. 

Met |9: c4| kon Zwart het spel een geheel andere wending geven,
maar hij houdt dan moeilijkheden met de dekking van d5. B.v. |10 Lc2, 0-0|
|11 0-0, Le6 12 Pf4|.)

\vfill

\begin{tabular}{lcrc}
&{\sl Wit}&\multicolumn{1}{c}{\sl Punten}& {\sl Zwart}\\[2ex]
12.&|Ld3-c2| & 20 & |Lb4-e7| \\
13.&|Pe2-f4| & 15 & |Dd8-b6| \\
14.&|Lh4*f6| &  8 & |Le7*f6| \\
15.&|Dd1-d3| &  6 & |Tf8-d8| \\
16.&|Dd3-h7+|&  4 & |Kg8-f8| \\
17.&|Ta1-e1| & 13 & |Pc6-b4| \\
18.&|a2-a3| & 20 & |Pb4*c2| \\
19.&|Pc3*d5| & 10 & |Td8*d5| \\
20.&|Pf4*d5| &  4 & Zwart geeft op\\\cline{3-3}
   &           &100 \\
\end{tabular}
\newpage

\move e3d4 e8g8
\move e1g1 c8e6
\medskip
$$\showboard$$
\smallskip
\centerline{\sl De lezer heeft Wit.}

\vfill

\begin{tabular}{ccc}
\sl Uw keuze voor Wit &\hspace{.5cm}& \sl Behaalde punten \\[2ex]
                      &&                     \\\cline{1-1}\cline{3-3}
                      &&                     \\\cline{1-1}\cline{3-3}
                      &&                     \\\cline{1-1}\cline{3-3}
                      &&                     \\\cline{1-1}\cline{3-3}
                      &&                     \\\cline{1-1}\cline{3-3}
                      &&                     \\\cline{1-1}\cline{3-3}
                      &&                     \\\cline{1-1}\cline{3-3}
                      &&                     \\\cline{1-1}\cline{3-3}
                      &&                     \\\cline{1-1}\cline{3-3}
\multicolumn{1}{r}{\bf Uw score}   &&                   \\\cline{3-3}
\end{tabular}

\onecolumn

{\em Opmerkingen\/}:

\begin{tabular}{lp{12cm}}
|12. Ld3-c2|& Met de duidelijke bedoeling Zwart door |13 Dd3| voor een
voldongen feit te stellen. Positioneel bevredigend is ook |12 Tc1| -- {\bf
6 punten}.\\

|12.: Lb4-e7|& Om |13 Dd3| te beantwoorden met |13: Pb4|.\\

|13. Pe2-f4| & Rustiger en voldoende om voordeel te handhaven was |13 a3|
-- {\bf 6 punten}.\\

|13.: Dd8-b6| & Het enige was hier |13: g5 14 P*e6, f*e6 15 Lg3, Db6| en
Zwart kan nog tegenstand bieden.\\

|15. Dd1-d3| & |15 Pc*d5| levert wegens |15: D*d4| niets op.\\

|15.: Tf8-d8| & Op |15: g6| volgt niet |16 P*e6| wegens |16: Pb4|,
maar |16 P*g6 (16: Pb4 17 Pe7+)|.\\

|16. Dd3-h7+| & In de partij geschiedde |16 Tae1| -- {\bf 4 punten} --
|Pb4 17 Dh7+|, hetgeen op hetzelfde neerkomt.\\

|17. Ta1-e1| & Iets minder sterk is |17 Tfe1| --{\bf 8 punten}--, omdat
onder bepaalde omstandigheden het slaan op b2 verwarring kan stichten
(zie de opmerking bij de volgende zet onder 3). Met de tekstzet dreigt
|18 P*d5|.\\

|17.: Pc6-b4|& Andere mogelijkheden:\\
& 1) |17: P*d4 of L*d4 18 Pc*d5| enz.\\
& 2) |17: D*d4 18 T*e6!|\\
& 3) |17: D*b2 18 Pc*d5, g5 19 T*e6!|\\
& 4) |17: Pe7 18 Dh8+, Pg8 19 Lh7, Dc6 20 Pf*d5!, T*d5 21 D*g8+|.\\
& 5) |17: g5 18 T*e6, f*e6 19 P*e6+, Ke8 20 Lg6 mat|.\\

|18. a2-a3| & Verjaagt het paard, waarna Wit op d5 kan inslaan. Iets
langzamer, maar ook voldoende voor de winst was |18 Lf5|--{\bf 15 punten}.\\

|18.: Pb4*c2| & Op |18: D*d4| beslist weer |19 T*e6|.\\

|19. Pc3*d5| & |19 Pf*d5|--{\bf 10 punten}--komt op hetzelfde neer.\\

|20. Pf4*d5| & Zwart geeft het op, daar zowel |21 P*b6| als |21 Dh8|
mat dreigt.
\end{tabular}

\end{document}
